# 松尾匡『図解雑学 マルクス経済学』(2010)

## はじめに

一般にマルクス経済学というのは，『資本論』という古典に基づく経済学のことを指す。

筆者は従来の「マルクス経済学」の忠実な紹介はしない。
『資本論』の理論は，19世紀当時の主流派リカードの経済学を継承発展したものであり，マルクスがそうしたのはそれが当時最先端の経済科学だったからである。
当然今日においては，客観科学として現代主流派よりもすべてにおいて優れているわけではもはやない。
客観科学としては，今日の最先端の主流派経済学の手法も継承発展させるべきである。

それゆえ本書では，これまでマルクス経済学の欠かせない特徴とされてきた手法であっても，いまの時代には古くなってしまっているものは使っていない。
このように，現代の主流派経済学の手法を取り入れたマルクス経済学は，一般に「数理マルクス経済学」と呼ばれる。
これは，現代の主流派が数学を手法として使うためであるが，あくまで見た目の話であり，本質においては日常言語で説明可能なはずである。
したがって本書では数学をまったく使わずに数理マルクス経済学の考え方を解説する。

しかし，主流派の手法に立つのであれば，あえてマルクス経済学を名乗る根拠はどこにあるのか。
一部には，これまでのマルクス経済学は価値観過剰だったとしてもっと科学的になることを標榜する反省があるようだが，それは逆だと考える。
筆者は，科学の手法としては現代の主流派を基本的に取り入れているが，むしろマルクスと共通する特定の価値観を表に出す点にこそ，「マルクス経済学」を名乗る根拠があると考える。

ではその価値観とはどのようなものか。
すなわちそれは，「考え方」が大事なのではなく，「生身の人間」が大事だということである。
つまり，一人一人の個人が，いかなる所属にもかかわらず，お互いが気持ちよく労働しあい，豊かに暮らすことこそが人間社会共通の目的であり，すべての制度はその手段として役立つ限り認められるものにすぎないということだ。
この立場から，資本主義経済の本末転倒性を批判することこそが「マルクス経済学」の「マルクス経済学」たるゆえんであると考えている。

## 第1章 なぜいまさらマルクスなのか

### なぜいま「マルクス経済学」なのか

現代経済の諸矛盾には深刻なものがあるが，これに取り組んでいるのはマルクス経済学理論ではない。
格差・貧困問題ならば，

* アマルティア・セン: 人間の安全保障，ケイパビリティ

を始め，日本でも

* 橘木俊詔: 格差・貧困問題の実証研究
* 立岩真也，後藤玲子: 分配的正義の規範理論

が活躍している。
不況の問題については，世界中で復活したケインズ派が現代的手法で真理に迫る努力を重ねており，日本でもいわゆる「リフレ派」の諸氏や

* 岩田規久男: インフレ目標で金融緩和
* 小野善康: 富裕層に課税して政府支出増

他に大瀧雅之らが挙げられる。
こうした問題に取り組んでいるマルクス経済学者も多いが，マルクス経済学固有の経済理論を踏まえてはいない。

### 社会主義はマルクスの専売特許ではない

ここでは，現実の資本主義経済を批判して別の社会のしくみを求める思想・運動を広く「社会主義」と呼んでおくが，すでに19世紀のマルクスの時代から，マルクス派以外にさまざまな社会主義思想・運動があった。

* 革命的集権主義: ルイ・オーギュスト・ブランキ(仏)
* 産業の国家管理: アンリ・ド・サンシモン(仏)
* アナーキスト: ピエール・ジョセフ・プルードン(仏)，ミハイル・バクーニン(露)
* 国家社会主義: ラッサール派(独)

また，マルクスや友人のエンゲルスの死後も，彼らの後継以外の社会主義が多く見られた。
イギリスのフェビアン社会主義や，スウェーデンで新古典派経済学が進化したストックホルム学派は労働運動と結びつき福祉国家建設へ向かう。
フランスでは労働者の直接行動を志向するサンジカリズムが強い影響力を持った。
この流れはアナーキズムと結びつき，イタリア，ロシア，スペインで大きな勢力を持った。

### ソ連，中国などで起きた悲惨

マルクスから学ぼうというならば「マルクス主義」を名乗った共産党独裁下で実際に起こったことを直視しないわけにはいかない。
ロシアのマルクス主義を名乗る革命家レーニンが1917年に政権の武力奪取に成功，その権威のもと各国でも共産党が結成されていく。
やがてソ連にならって中国や東欧の共産党独裁政権は，企業を国有化し政府の指令によって経済を運営することを目指した。

これらの国々でどんな凄惨なことが起こったかは，今日ではよく知られている通りである。
ソ連でレーニンの後を継いだスターリンは，共産党の中央委員以上の幹部の9割を肉体的に抹殺したほか，一般人も2000万人弱が収容所送りや死刑になりました。
そうでなくともウクライナなどの農村では，何百万人が餓死したといわれる。
中国の毛沢東も大躍進政策で3000万人の農民を餓死させたほか，文化大革命で一説には1000万人といわれる人命を犠牲にした。
カンボジアのポル・ポト政権は4年間で人口600万人のうち100万人以上を殺した。

かつてはレーニンの生きていた頃はスターリンのような残酷なことはなかったと思われていたが，ソ連崩壊後の秘密文書公開でレーニンの残酷な大量殺人指令が暴露されている。
ソ連型体制では，大衆がみな消費財不足で貧しい生活を強いられていた一方で，共産党の高級幹部は特権を享受し豊かな生活をしていた。
これもすでにレーニン時代から始まっていたことがわかっている。

中央指令経済では，上位計画の遂行を下位者が自己利益のために歪めることを防ぐ，動機付けのしくみが必要である。
それが一つは上位計画の達成成果のよくない者への左遷や刑罰であり，もう一つがその成果のよい者に，抜擢で特権を与えることだった。

たしかに，ソ連型体制は後述するような急速な工業化のための機能を持った国家資本主義体制だったと筆者は考える。
その意味では，悪辣な大衆抑圧や革命家の抹殺も起こって不思議ではない。
しかし，レーニン主義を信奉する運動は政権をとる前からこういう傾向がありがちだともいえる。
レーニン率いるボリシェヴィキは革命前，皇帝政府に対するよりも他の社会主義党派への攻撃にエネルギーをかけていた。
中国共産党でも，内戦中に国民党のスパイ組織「AB団」なるものをでっち上げた毛沢東が，同志を何万人も殺害する事件を起こしている。

日本でも連合赤軍のリンチや急進各党派の内ゲバなど，急進的な革命を目指す若者たちがテロ事件を起こしていた。
もっと穏健な党や労働組合であっても，個人生活や現場の事情を無視した上意下達に末端革命家がふりまわされたり，党派エゴのために運動が足を引っ張られたりということは日常茶飯事であった。

### 反資本主義に広く見られる抑圧

もちろん，こうしたことはレーニン主義にかぎらない。
ドイツ革命後にローザ・ルクセンブルクら多数の革命派を虐殺したのは社会民主党右派の政府だったし，アラブ社会主義にしてもビルマ社会主義にしても，独裁を敷いて政敵を粛清し，反対運動を弾圧したことに変わりない。

これらのことを述べたのは，マルクス経済学なんてダメだといいたいのではない。
しかし，反資本主義や反営利といったものは，自覚しなければ自然にこのような問題を起こす傾向を持っているといえるのだ。

もともと悪名高いナチス党は正式名を「国家社会主義ドイツ労働党」という。
日本の戦時体制も，多数の元マルクス主義者を擁する「企画院」のもとに，統制経済を行ない，後に国家社会主義者の北一輝の思想が体制の起源であると公言する。

### 「反資本主義」が抑圧に陥らないこと

虐げられた人々を解放しようという反資本主義的な運動がどうしてかような悲惨な抑圧をもたらしてしまうのか。
筆者は次の二点のいずれかにその原因があると見ている。

1. 身内共同体志向を持ち，近代的な人間関係を好まないこと
2. 身の周りの個人的事情を低いことのように見下し，高尚な理念や「青写真」を掲げて大衆に押し付けようとする志向

いまなぜマルクスなのか。
それはマルクスの思考の図式こそが，まさにこの二点を批判し，それと対抗する姿勢から構成されているという点で，他の社会主義思想にない特長があるからだ。
すなわち，マルクス思想は次の二点からできている。

1. 資本主義が身内共同体を否定してもたらした，近代的な人間関係の原理を歴史の進歩として肯定すること
2. 理念や「青写真」のような，「社会的なこと」が，個々人の事情を離れて一人歩きすることを批判すること

### 身内集団原理が個人の自由を抑圧する

近代の資本主義経済は，昔のムラや職人団体などの身内共同体を壊し，流動的で割り切った匿名の人間関係に変える[アトム化]ことで発展した。
そのため資本主義への反発は，昔の共同体を取り戻そうという志向として現れてしまいがちである。

しかし，身内共同体の助け合いの裏には，異質な者への抑圧とか，外部者への無関心や敵視があったことを忘れてはならない。
現代でも，その広い依存関係のなかで，部分的な共同体回帰を志向すると，外部に多大な迷惑を及ぼす集団エゴに陥りがちである。

資本主義のおかげで得をしている人は，よく自由主義を名乗る。
そして，「自由」の名の下に，私有財産を自分のため以外に使うことを拒否する。
しかし，これへの反発はしばしば身内共同体原理から出てきて，同胞のために個人の自由は制約されるべきだとする。
「自由」と「平等」が対立する図式はここから生じるのである。

### 近代は共同体を否定して世界を普遍化する

マルクスの立場はこうした共同体志向とは正反対である。
社会主義思想には，近代で壊された共同体に帰ろうとする志向の他に，近代が昔の共同体を否定して約束した市民革命のスローガン，「自由・対等」や個人の自立が現実の資本主義のもとでは実現されていないことを批判し，その近代の約束不履行を今度こそ履行させようとする志向があった。
マルクスもこの後者の流れのうちに位置付けられるのである。
資本主義経済は世の中の奥底で，近代のいいところを長期的に実現していく。
それを資本主義特有の短期的変動の歪みから救い出してスムーズに実現するのが社会主義である。
マルクスはこう見ていたのである。

その近代のいいところとは何か。
単に生産力が増えたということだけではない。
世界中がみな共通の原理に結ばれ，「普遍化」していくことである。
近代では場所や職業や取引の流動によって，社会全体のバランスのとれた仕事の配分や，自由・対等・公正な人間関係が作られる。
資本主義の現実では短期的な変動でこれらが歪められるが，長期的には平均化して実現される。

### 「社会的なこと」の一人歩きを批判

反資本主義運動が大衆を抑圧しがちになるもう一つの原因は，個々人の暮らしの事情から切り離された理念や世界観を掲げて，それにしたがって世の中を変えようという志向が持たれがちなところである。
たとえばレーニン主義の「注入理論」はこの傾向を悪化させたといえる。
ここまで意識的でなくとも，しかし，主義主張が一人歩きして個々人の事情を踏みにじることは，「皇国史観」にせよ「構造改革」にせよその内容にかかわらずよく起こることである。

この一人歩きを批判し，個々人の生身の事情に立つことを主張したのが，フォイエルバッハらである。
フォイエルバッハは「神は人間の社会的側面を投影して一人歩きさせたものだ」としてその抑圧を批判した。
マルクスやエンゲルスはこのフォイエルバッハらの主張に感激し，基本的なものの見方を形成したのである。
すなわち，社会的な主義や制度が個々人の暮らしの事情から離れて一人歩きして個々人を抑圧することを批判し，社会的なことが個々人の暮らしの事情に合致することを求める図式である。

### この二つの両立志向が本書の意義

資本主義批判の経済学といっても，

1. 身内共同体原理ではない，誰をも所属や身分にかかわりなく扱う近代の開かれた人間関係原理を，把握・評価する軸
2. 個々人の暮らしの事情を根拠にして，「社会的なことの一人歩き」を批判する軸

この二軸をマルクス固有の特徴と考え，マルクス経済学を名乗る根拠とする。
それゆえマルクス個人の言動にこだわるつもりはない。

- |1.の立場○，2.の立場×|1.の立場○，2.の立場×
:----:|----|----
**フランス社会主義** |**国家集権派(ブランキ，サンシモン)**: <br> 近代産業を肯定したが，エリートが「青写真」押しつけ|**アソシエーション派(プルードンらアナーキスト，フーリエ)**: <br> 個々人の事情を重視し，現場の自治を行なったが，小共同体志向
**ドイツ哲学** |**ヘーゲル弁証法**: <br> 普遍性・合理性が貫くが，それは人類の理性の自己発展による|**フォイエルバッハらの唯物論**: <br> 「社会的なこと」の一人歩きに反対したが，小共同体志向

上の表の通り，それぞれは一長一短であり，これらを総合した思想の出現は時代の流れであった。
実際，同じ時期に，マルクスとエンゲルスの他に，労働者のアマチュア哲学者ディーツゲンもほぼ同じ思想に到達していたのだ。

## 第2章 マルクスの社会分析の基本図式

### マルクスの立場は自由主義の徹底だ

マルクスは「自分に関わる意思決定は自己決定すべきだ」という立場だと解釈できる。
マルクスは普通の自由主義よりもこの立場を徹底している。

政府がしたくもない政府礼賛を強制すること(事態A)が自由の侵害であることは誰もが認めるだろう。
では，政府自体は強制していないが，周囲が皆礼賛しており，同調圧力からせざるをえない状況(事態B)は自由の侵害ではないのだろうか。
これも自由も個々人の自己決定の自由に対する侵害と捉えるべきである。

マルクスは市場批判をするが，よくある「カネ儲けは汚い」とか「生活水準は平等であるべきだ」とかの身内共同体原理の立場は取らない。

たとえば，不況で物価がもっと下がると思うなら，各自はおカネを使うのを抑えるだろう。
そのせいで本当に不況が続き物価が下がる。
景気がよくなり物価が上がると皆が思えば，各自はおカネを使うので本当に景気がよくなるはずだが，まわりがそうしないと思っているから不況から抜け出せないのだ。
すると，不況についても，事態Bと同様だとして自由主義を徹底した立場から批判できるだろう。

### 社会的なことが一人歩きする法則

個人の自由への抑圧というと，腕力に頼って私利私欲のために他人を無理矢理従わせる事態が想像されやすく，権力や財力による抑圧もその延長で語られやすい。
しかし，それは事態の本質ではない。

個々人にとって，自分に関する意思決定ができなくなる事態がなぜシステムとして定着するのか。
それは，社会的なものが一人歩きする法則があるからである。
社会的なものが，本来の目的である一人ひとりの具体的な事情を離れ，抽象的なものとなって一人歩きしていき，やがてそれ自体が自己目的になって人々を従わせるのだ。

この最もわかりやすい例が国家だろう。
もともと人々の紛争を取り除き，個々の国民の具体的なくらしのなりわいが上手くいくよう，社会的な側面を託したのが国家である。[社会契約論的！]
特に近代国家は，狭い領国を超えた広域的な商取引秩序をうまくいかせる都合でできた制度だといえる。
しかし，これが一旦できると，簡単に個々の国民の事情を離れて一人歩きし，国家そのものが自己目的になってしまう。
そして個々の国民は国家の前にはとるに足らない存在とされてしまうのだ。

主義・思想でも同様のことがおこる。
例えば「共産主義」は働く者の解放が目的の社会的な思想だったはずだが，ソ連や中国では夥しい人々がその思想の名の下に殺された。
これも，社会的なことを主義・思想に投影したらそれが自己目的になり，その前では個別具体的な生身の人間はエゴにかられるつまらない克服すべき存在とされてしまったためである。
これはまた，宗教でも同じことである。[フォイエルバッハ！]

### 「社会的なこと」が一人歩きする原因

ではなぜ「社会的なこと」が一人歩きしてしまうのか。
人間はお互い仕事を分担しあい，互いの生活のニーズを見たすために働きあっている。
これを社会的依存関係というが，これをスムーズにまわしていかなければ，人は生きてはいけない。

このとき，依存関係にある人々の間で情報交流ができ，合意形成ができればその都度納得づくのやり方で社会的依存関係をまわしていけるだろう。
しかしその規模が大きくなり，メンバー間の情報交流が困難になるとそうはいかない。
合意のための調整に労力と時間がかかりすぎるのである。

そこで，しきたりやルールを立ててそれに従ったり，君主を立ててその命令でまわしたりすることに決める。
これにより，現場同士の調整なしで社会的依存関係をまわしていけるようになるが，条件が変わり，他のやり方がより適切になった場合でも，しめし合わせて変更することができなくなる。
依存関係にある人々が情報交流してしめし合わせできないとき，「社会的なこと」が一人歩きするのである。

### 一人歩きした「社会的なこと」が歪曲される

こうして「社会的なこと」が一人歩きするからこそ，各自は自分に関係することであるのに自己決定できない自由侵害を被り，しばしば深刻な抑圧を受ける。
これをマルクスは疎外と呼んだのである。
これは「市場」でも「組織」でも「倫理・道徳」でも「人権」でも色々なことで起こる。
これを防ぐには，社会的なことが個々人誰もの具体的事情をふまえ，そこから離れないようにする必要がある。

ところが我々は往々にして，こうした一人歩きが生む二義的な弊害にばかり目が向く。
一人歩きした抽象的な「社会的なこと」も，結局は誰か具体的な人間によってしか実現できないため，その段階でその遂行者の私利私欲によって歪められてしまう。
あるいは，私利私欲が動機ではなく誤った判断による歪みであっても，問題はそこではないのだ。
たとえ歪みがなくとも，もともと「社会的なこと」が個々人の手を離れて自由にできなくなっているかぎり，それが歪められたときに止めることができないのである。

しかしこうした歪曲も永続はせず，やがて別の歪曲で相殺される。
市場の場合それが顕著であり，様々な方向に偏った動揺をならした，長い目で見たの平均として均衡の価格と生産が成り立つ。

### 支配階級と被支配階級の分裂

「社会的なこと」が実際に働く人の手を離れ一人歩きすると，専らそれを考える役割の人が必要になる。
彼らは「社会的なこと」を体現した「偉い人たち」とされ，その支配が自己目的化する。
対して現場で働く個々人は，狭い身の回りの事情にひきずられる，価値の低い人々とされてしまう。
こうして，人々が支配する人と支配されて働く人に分かれ，階級社会ができる。

よって，「階級」は所得や資産の「格差」とは別概念である。
事実上，一部の者が排他的に決定ができるならばそれは支配階級といえる。

### 「社会的なこと」は現場の事情にあわせて変わる

「社会的なこと」が一人歩きすると，本当は現状よりいいやり方があったとしても，各自は，他者が現状に従う限り自分も従わないと不利になる状況におかれる。
そうすると，現場の事情が変化し従来の「社会的なこと」ではうまくまわらなくなったとしても，せいぜい手直しくらいしかなされない。
そのため，「社会的なこと」はいったん一人歩きするとなかなか変わらない。
しかしそれも永久不変ではなく，暮らしや労働の現場の事情が変わり，「社会的なこと」とのギャップが大きくなれば，より現場の事情に合致したものに取り替えられる。

これがマルクスの唯物史観の説明することである。
マルクスは「制度」，「慣習」，「決まり事」のような人々の外にひとり立ちしている「社会的なこと」を上部構造と呼び，現場の生身の暮らしや労働の事情のことは土台と呼んだ。
そして，上部構造は土台から自立するが，土台が変化し両者間のギャップが大きくなると，上部構造は土台にマッチした新たなものに取り替えられると説明した。

### 唯物史観は疎外論の一種

「社会的なこと」の一人歩きを批判し，本来の目的である個々人の生身の事情に合致することを求める立場は疎外論と呼ばれる。
唯物史観も疎外論の一種である。
唯物史観は「社会的なこと」の一人歩きもいつまでも続かず，やがて個々人の都合に合致したものに取り替えられると見る見方である。
疎外論は個々人の生身の都合に立って，それを抑圧するものを批判し，合致したものに変えようとする主張であるため，唯物史観の方向と一致するのだ。

### 身内集団社会から個人の自立した開放的社会へ

マルクス思想には，「社会的なことの一人歩き」を批判する疎外論の軸のほかに，もう一本軸がある。
それは，人類史が近代に入り，身内集団的な社会から個人が自立した開放的な社会に世の中が移行したという見方で，これは歴史の進歩であるとマルクスは評価している。

身内集団的な社会原理の下では，人々は個性なく集団に埋没し，集団に忠誠を尽くすことが求められる。
集団内部の人間関係は，命令なり互酬なりによって，その人の「力」に応じて意識的にコントロールできる。
それに対し集団の外部は食うか食われるかの悪意うずまく場として視野外におかれる。

一方近代システムは，自立した個人どうしが，たとえ見知らぬ他人でも信頼しあって誠実に取引すれば，双方ともトクをできる原理だ。
その人間関係は流動的で茫漠と広がっているため，どんな大権力者でも一部の者の力で意のままにコントロールできるものではない。
市場経済こそがこれをもたらした。

マルクスの見方では，資本主義経済では，短期的には身内集団的な原理が効くが，この動きを通じて，長期的にはあれこれの偏りが相殺され，誰もがトクをする均衡が，誰の意図もなくもたらされると見做す。
それが近代のもたらした進歩だというのである。

### 身内集団と開放原理の発想を比較する

力によるコントロールや「食うか食われるか」の発想(＝身内集団原理の発想)と，「見知らぬ人とも取引すれば誰でもトクをする」という発想(＝開放個人主義原理の発想)との対立は，武士道と商人道との対立，反経済学と経済学との対立ともいえる大きな発想の対立だが，一般には市場原理を肯定的に見るか批判的に見るかの対立などの影にかくれて，あまり自覚されていない。

- |**市場批判派**|**市場肯定派**
-|--------|-------
**開放個人主義的な発想** <br> 「見知らぬ人どうしでも，取引すればどちらもトクをする」 <br> 商人道 <br> 経済学的発想|資本主義のもたらす問題は人間の悪意の結果ではなく，システムの作用である。経済法則を洞察して利用せよ。 <br> **マルクス，ケインズ等**|資本主義の自由競争は，スムーズに均衡をもたらし，そこでは誰もがトクをしている。ヒト・モノ・カネが自由に移動すれば，世界中の人々が豊かになる。 <br> **古典派・新古典派経済学(主流派経済学)**
**身内集団主義的な発想** <br> 「力によるコントロール」「世の中食うか食われるか」 <br> 武士道 <br> 反経済学的発想  |利潤は悪意で他人を食い物にした結果だ。資本主義社会は弱肉強食だから悪い。強いリーダーの力で経済をコントロールして，強者から奪って弱者に分配するのが正義だ。 <br> **俗流反資本主義(デューリングなど)**|世の中弱肉強食なのが当然だ。競争で勝者と敗者が出て，勝者のトクの裏に敗者のソンがあってこそ，みんなががんばるから国際競争に勝てる。世界市場でも，国の間で勝ち負けが発生するものだ。 <br> **構造改革主義(主流派経済学の誤読)**

### 開放的自己決定のアソシエーション

-               |**個々人の合意と自己決定**  |**「社会的なもの」の一人歩き**
----------------|:---------------------:|:----------------------:
**開放個人主義原理**|アソシエーション          |市場
**身内集団原理**   |身内共同体(ゲマインシャフト)|位階権力(ヒエラルキー)

あらゆる社会体制は上の4種類とも多かれ少なかれ組み合わさっているが，原始社会は「身内共同体」が，本来の資本主義経済は「市場」が，ソ連型体制では「位階権力」が規定的だといえる。
「市場」は市場変動が，「位階権力」は上位者の意思が，末端個々人から一人歩きして各自を支配してくるため，右列である。
左列でメンバーの合意が効いても，同質者の閉鎖集団なら下段の「身内共同体」になる。

目指す未来社会を指してマルクスが呼んだアソシエーションは左上欄である。
これは自立した諸個人の，自由で対等な合意で営まれる社会関係である。
この人間関係はマイナーであるため，他の三原理に依拠して増やしていくことになる。
マルクスは，革命政権の国家権力を使って上からアソシエーション化することを目指した。
これは右下から左上を目指す道で，急速で全面的な変革が望める反面，位階権力社会に変質する危険を持つ。
今日のアソシエーション論者は，草の根から幾世代もかけて，民間の自主的事業としてアソシエーション的関係を広げる道を提唱することが多い。
その際，左下から合意性を重視して目指す共同体志向の道と，右上からの開放性を重視して目指すビジネス志向の道があり，それぞれ閉鎖的身内集団化の危険と事業の一人歩きの危険を持つ。

## 第3章 「ヒトとヒトとの依存関係」として社会をとらえる

### 人間社会すべてに共通するしくみ

人間社会というのは，お互いの欲求を満たすためにお互いに労働しあっている関係とみなせる。
「ヒトとヒトとの依存関係」ということである。
マルクス経済学の一番の特徴は，資本主義経済を社会一般の中の一つの独特のバージョンと考え，人間社会すべてに共通するしくみに立ち返って，そこから眺めることにある。
人間が年々，一定の総労働を投入し，年々一定の生産物を取り出して，各自で自由に処分する活動が繰り返される様子を見ていく。

### 純生産と投入労働の関係

#### 財が1種類(＝コメ)の場合

種もみとして2万石の「コメ」を投入し，年間合計2400万時間の労働を投入すれば，8万石の「コメ」が収穫できるとする。
このとき，毎年この収穫を維持するには2万石必要なので，自由に処分できる最大限の「コメ」の量は，差を取って6万石である。
これを純生産といい，8万石全体は総生産という。

投入労働量は，1石あたりにすると400時間(＝2400万時間÷6万石)であり，1時間あたりの労働生産性は，その逆数である1/400石である。

#### 財が2種類(＝小麦とパン)の場合

「小麦」200万トンの種もみと，労働2400万時間を投入し，「小麦」800万トンが収穫されるとする。
さらに，「小麦」600万トンと労働1600万時間を投入し，「パン」が4000万食生産されるとする。
この場合，「パン」4000万食を年々自由に処分し続けるためには，1600万時間と2400万時間の合計4000万時間の労働が必要である。
よって，「パン」1食あたりの投入労働量は，1時間であり，1時間あたりの労働生産性は1食となる。

これはもっと段階が増えようと同じことである。

#### 固定的な設備を考慮した場合

経済全体は，「年々外から労働を投入して，純生産物を取り出すシステム」なのだという話をしているが，機械のような固定的な生産手段がある場合にもこれがいえる。

10年間使える「窯」で，年々「茶碗」を作っている世界を考えてみる。
「窯」1基は，2000時間の労働を投下して生産されるとする。
そして年々，1基の「窯」と1000時間の労働で，「茶碗」3000個が生産されるとする。
10年のスパンで見て，「窯」2000時間と「茶碗」1万時間(＝1000時間×10年)の合計1万2000時間の労働投下で，3万個の「茶碗」を生産するので，「茶碗」1個あたりの投入労働量は0.4時間，労働生産性は1時間あたり2.5個である。

#### 純生産物が2種類(＝コメと酒)の場合

種もみの「コメ」2万石と労働2400万時間の投入で，「コメ」8万石が収穫されるとする。
種もみ分を除いた6万石のうち，消費されるのは5万石で，残りの1万石は「酒」生産の原料として投入されるとする。
この「コメ」と労働100万時間で「酒」10万斗生産されるとする。

「コメ」と「酒」の単位時間あたりの投入労働を求めたい。
「コメ」は，以前求めたのと同様に計算して，1石あたり400時間となる。
「酒」については，まず，10万斗の生産のために，直接に100万時間と，さらに，原料1万石の「コメ」の生産のための投入労働400万時間(＝400時間×1万石)とを足して，合計500万時間である。
これを10万斗で割って1斗あたり50時間が投入労働量となる。

社会のメンバーが4対1に分かれて「コメ」と「酒」の純生産に従事している事態は，各自が自分の労働時間を4対1に分けて「コメ」と「酒」の純生産に従事している事態と同じことだと見なせる。

<figure id="3-1">
<img src="https://gitlab.com/stibeared/booknote/raw/images/illust_marx_eco_TMatsuo/3-1.png" width="550">
<figcaption>図3-1</figcaption>
</figure>

上の長方形を縦に切った図は，各自が自分の受け取るいろいろな純生産物の量を，その投入労働量の総計が自分の労働時間と同じになるように収めていることを表しているとも見なせる。
これは，各自が分担している純生産物を自分の労働時間分純生産し，そのうちの一部を，それと投入労働量が等しい別の財で取り替えることと同じだと見なすこともできる。

<figure id="3-2">
<img src="https://gitlab.com/stibeared/booknote/raw/images/illust_marx_eco_TMatsuo/3-2.png" width="550">
<figcaption>図3-2</figcaption>
</figure>

図3-1の二つの図を重ねて描いた図3-2において，右上の赤色部分の面積と左下の赤色部分の面積が等しくなるように，各仕事への従事者の配分を調整すれば，つじつまのあった状態が実現できる。

また，この世界で，労働人口や労働時間は変わらず，年々の「コメ」の消費が1万石増えたら，つじつまの合った年々のコンスタントな状態はどのように変わらなければならないだろうか。
新たに「コメ」1万石を純生産するためには，直接間接に400万時間の労働を「コメ」に振り向けなければならない。
そのためには，400万時間分，「酒」の純生産に向けられていた労働を減らす必要があるので，「酒」1斗あたり50時間の労働投入量でこれを割った，8万斗だけ「酒」の純生産が減る。
つまり，各財の単位あたりの投入労働量の比率は，経済全体での各財の純生産の取り替えの比率と見なせる。

さて，これは財の種類が増えようとも同様のことが成り立つ。
各財の純生産のために必要な投入労働量がわかっていれば，各自はその総計が自分の労働時間内に収まるように，各財の取得量を決める。
そうすると，社会全体でそれを満たすための純生産に必要な総投入労働量は，社会全体の総労働時間と等しくなるので，各財の純生産のための仕事を人々の間で適当に割り当てれば，つじつまの合う労働配分が必ず見つかる。

### 階級のある社会での総生産と投入労働の関係

さて，前の例と同様，種もみとして「コメ」2万石と労働2400万時間を投入して8万石の「コメ」を総生産するとする。
この場合，純生産は6万石である。

階級社会において，この6万石の一部は支配階級の自由に処分が任されてしまうが，それを剰余生産物という。
たとえば，江戸時代の「五公五民」を仮定すると，3万石が剰余生産物となる。

さて，そうすると2400万時間のうちの半分，1200万時間は剰余生産物を純生産するための労働といえる[図3-1を参照]。
これを剰余労働といい，のこりの純生産のための労働を必要労働という。

剰余労働をしていることは，換言すれば「労働が搾取されている」ということである。
しかし，これは財が複数種類になると一見明白には見えない。

先の「コメ」と「酒」の例で，純生産物の「コメ」5万石はすべて働いた人に平等に分配され，「酒」10万斗はすべて剰余生産物だとする。
この場合，「酒」を純生産するのに直接間接に働いている5000人は剰余生産物を作っているため，当然剰余労働をしているように見える。
しかし，残りの「コメ」5万石を生産する2万人は必要労働をしているのだろうか。
そうではない。
各自の手にする「コメ」2石を純生産するために必要な労働投入量は800時間である。
そうすると，各自が毎年1000時間働くうち，200時間分は余計に働いていることになる。
つまり，労働人口が，労働者の自由になる物と剰余生産物とのそれぞれの純生産に，4:1で従事していることは，各自の労働時間が4:1で必要労働と剰余労働に分かれていることと同じだと見なせるということだ。

## 第4章 資本主義経済における搾取と蓄積

### 「モノとモノとの交換関係」という「見かけ」

あらゆる社会は共通して「ヒトとヒトとの依存関係」として見ることができるが，資本主義経済の特徴は，社会一般に共通するこうした正体が，直接現れないことにある。
資本主義経済は市場社会の一種であるが，市場社会では，経済が「モノとモノとの交換関係」として現れる。
「価格」のような「商品どうしの交換割合」がモノに性質として備わっており，それが人々を動かしているように見える。
特に資本主義経済では，「賃金」「利潤」といったものも，「モノとモノ(貨幣)との交換割合」として現れる。
「労働」という商品を提供した見返りが「賃金」，「資本」という商品を提供した(＝出資した)見返りが「利潤」という「カタチ」をとる。

建前上，市場社会での商品交換は自由な意思による対等な取引とされるが，この事態を「ヒトとヒトとの依存関係」として眺めると，そこには支配搾取関係が見て取れるのだ。

### 市場社会と階級社会があわさった社会

資本主義経済とは，「市場社会」と「階級社会」の二つがあわさったものと定義される。
まず，市場社会(正確には，商品生産社会)とは，社会的分業(各自が特定の仕事だけを常時分担する)と生産手段の私有(生産についての判断を各自が排他的にできる)の二つが原則となっている。
この二つがあわさると，各自は社会の欲求を広く満たすためのものを，直接その欲求を聞くことなく見込みで生産し，後から交換することで社会が成り立つことになる。
そうなると，交換の媒介としておカネが発生するため，それを目的に生産が行われることになる。

資本主義経済は単なる市場社会ではなく，階級社会であるが，これについてはさしあたり表面的な定義を示す。
つまり，原則として労働も売り買いの対象になっている，すなわち，働く人々が生活に必要なものを得るための生産手段を自由に利用できず，雇われて労働を売って見返りに賃金をもらうことではじめて生きていることである。
こうした人々を労働者といい，対して生産手段を支配し，労働者を雇って働かせる人々のことを資本家という。

### 利潤の正体

まず，総生産額から生産手段の投入費用を引いたものを所得という。

`総生産額 - 生産手段の投入費用 = 所得`

ここからさらに賃金費用を除いた残りが利潤である。

```
所得 - 賃金 = 利潤
⇔ 総生産額 - 生産手段の投入費用 - 賃金 = 利潤
```

資本主義企業が追求するのはこれであり，自営業者が所得を増やそうとするのとは違い，労働に対して得られる所得である「賃金」をコスト扱いしてなるべく小さくしようとする。

さて，世の中に自営業者はおらず，すべて資本主義企業だとする。
前章で見たように，世の中のいろいろな総生産物から，その生産のための投入物を除いた残りが，純生産物である。
これを金額で表すと，純生産額は，総生産額から生産手段の投入費用を引いたものとなり，上の定義より(総)所得となる。
さらに，純生産物から労働者の入手できる財を引いた残りが剰余生産物だが，資本主義経済では労働者の入手できる財とは専ら賃金から買ったものである。
よって，剰余生産物の金額表示は，純生産額すなわち総所得から賃金総額を引いたものになる。
これは上の定義より総利潤にほかならない。

利潤が存在するということは，剰余生産物の純生産が存在し，つまり剰余労働が存在するということである。
既に見たように，剰余労働とはすなわち労働の搾取を意味するのである。

しかし，資本主義経済では，経済全体の連関のなかで搾取が起こる。
たとえば，銀行が貸し付けを膨らませ，経済全体で過剰な設備投資が行われたために，世の中が需要超過になり物価が上がって賃金が目減りしたとする。
この場合，労働者が入手できる財が減り，資本家の設備投資に使う剰余生産が増えるので，直接には誰も意図せずとも，「搾取」の増大になる。

利潤の存在と労働の搾取が同じだということは，置塩信雄が「マルクスの基本定理」として証明した[詳しくは http://matsuo-tadasu.ptu.jp/yougo_fmt.html ]。

### 単純再生産と拡大再生産

剰余生産物がすべて資本家の消費にまわされれば，この経済は年々同じ規模の生産が繰り返されることになる。
これを単純再生産というが，通常資本主義経済では，資本家は競争に勝つために自分の消費を抑えてまでして利潤を事業の拡大にまわす。
つまり，資本家の消費にまわる一部を除いて，剰余生産物は生産手段の増加分になる。
そうすると生産手段が拡大するため，投入される労働の量も拡大し，その結果生み出される純生産物も拡大する。
こうして毎期生産規模が年々拡大していくことを拡大再生産という。

### 「資本」は労働を搾取して自己拡大する生産手段

生産手段は，そもそもは個々人の生身の欲求という「目的」を満たす消費財を作るための「手段」であったはずで，多くの労働者たちによって社会的に使われているものだ。
資本主義経済では，この「社会的なこと」が，実際に働く個々人の自由にはできず，一部の物の排他的な判断にゆだねられる。
さらに，例の縦割り長方形図で見れば，労働者各自の労働の一部は，こうした自由にならない生産手段を増やすためになされる。
自分自身の労働の産物であるにもかかわらず，自由にならない生産手段が自己増殖していく。

つまり，本来に人間にとって手段だった「社会的なこと」が，人間個々人の自由にならないものになり，その拡大が自己目的化する。
そして，個々の生身の人間はその自己拡大に奉仕する手段になってしまう。
これは「社会的なことの一人歩き，自己目的化」図式の典型的なケースである。

このような，労働者の自由にならず自己拡大する生産手段を資本といい，利潤の一部が資本に付け加わり増加させることを資本蓄積という。
労働の搾取の問題の本質は，この資本蓄積であり，資本家の享楽ではない。
資本主義における搾取は資本の自己増殖によるため，消費欲が動機となる搾取とは異なり際限がない。

### 絶対的剰余価値生産

産業化の初期は賃金は生存維持水準であり，それより下げられないため，労働時間の延長を招いた。
経済全体で労働者一人あたりの財は変わらずに労働時間だけが延長されることは絶対的剰余価値生産と呼ばれる。

図4-1のタテ割り長方形図では，各自の必要労働時間が変わらずに剰余労働時間が増えている。
つまり，経済全体で搾取が拡大しているわけだ。
これをヨコ割り長方形図に直すと，必要労働の総量は変わらないので，一人あたりの労働時間が延びた分，労働者が入手する財の純生産に従事する人が減っている(割合として)。
そしてその分，剰余生産物の純生産にまわっているのだ。

<figure id="4-1">
<img src="https://gitlab.com/stibeared/booknote/raw/images/illust_marx_eco_TMatsuo/4-1.png" width="550">
<figcaption>図4-1</figcaption>
</figure>

### 相対的剰余価値生産

工業化が進み，もはや際限ない長時間労働ができなくなった段階では，別の搾取拡大のやり方が表に出る。
それは，消費財生産の労働生産性が上がることで，労働者の入手する財が同じでも，それを作るために必要な投入労働量が減ることだ。
そうすると，図4-2のタテ割り長方形図の必要労働時間が短縮する。
にもかかわらず労働時間全体を減らさないので，剰余労働時間が増大する。
これを相対的剰余価値生産という。

これをヨコ割り長方形図に変換すると，労働者の入手する財の純生産に従事する人がいらなくなり減るので，その分剰余生産物の純生産に従事する人が増えることがわかる。

<figure id="4-2">
<img src="https://gitlab.com/stibeared/booknote/raw/images/illust_marx_eco_TMatsuo/4-1.png" width="550">
<figcaption>図4-2</figcaption>
</figure>

しかし，この相対的剰余価値生産というのは，資本主義経済のシステムが自動的にもたらす傾向で，個々の資本家はこんなことを意識して目指したわけではない。
各資本家は，もうけを目指して新技術を導入する(市場価格との差が余分のもうけとなる)が，それが普及すると市場価格も下がり，先駆者の超過利潤はだんだんと消滅していく。
すると今度は新技術を導入しないとむしろ損するようになり，導入は強制的な圧力となる。
相対的剰余価値生産とは，こうした新技術導入競争によって，経済全体で労働生産性が上昇した結果としてもたらされる。

絶対的剰余価値生産が主たる間は，労働者の抵抗を抑えて無理矢理労働時間を長くすればよく，国家権力が強権で介入する政治体制がとられる場合が多い。
しかし，相対的剰余価値生産が主たる段階になると，不確実な技術革新がちゃんとなされ続けなければならず，成功の成果も失敗の損失も専ら新技術導入の判断者に帰属させる必要がある。
それゆえ，私有財産権の確定と利潤追求の自由化が必要になり，自由主義的な政治体制への転換がなされる。

### 労働人口による蓄積の制限とその突破

資本主義経済では，際限なく資本蓄積が進んでいこうとする傾向が働くが，技術不変であれば，生産手段が拡大していくと同時に労働も拡大していかなければならなくなる。
働き手は失業者のプールのなかから雇われるため，よほど労働人口の成長が高くない限り，やがて失業者がなくなると働き手が確保できなくなり，資本蓄積はストップする。
これが年々持続すれば，蓄積のための財の生産はなされなくなり，純生産すべてが消費財である単純再生産となる。

しかし，労働生産性を上昇させる技術進歩が起こるため，生産手段の拡大ほどには労働は増えないですむ。
そうして，失業者のプールを維持することができ，そうしたまとまった数の失業者や半失業者を維持することで，資本家は解雇の脅しをかけ，低賃金の過酷な労働を押し付けて，強搾取による高い資本蓄積を持続できるのである。

## 第5章 資本主義経済の歴史―搾取と蓄積のあり方の変遷

### 協業拡大による労働生産性の発展

資本主義経済が生まれる前，まだ農業が圧倒的で領主がいばっていたころ，次第に領主の縛りが弱くなり，事実上個々の農民家族が土地を私有した独立小経営を営むようになった。
彼らは封建的な年貢を収める経済だけでなく，いろいろな商品作物を作ったり手工業を手がるようになったりして，だんだん市場経済の一端も担うようになっていった。

後の資本主義的な生産が，こうした独立小経営と違うのは，「協業」があることだ。
つまり，ひとところに集まり，共通のプランに基づいて組織だって作業することである。
この協業が発展することで，労働生産性が画期的に増大する。
しかし，「社会的なことの一人歩き」が起こるおそれも高まる。

### 分業が資本主義的生産を生んだ

本格的に協業が進展するのは，単純な共同作業にとどまらず，そこに分業が絡んでくるマニュファクチュア(工場制手工業)段階に入ってからである。
マニュファクチュアになると，単純な共同作業とは違い，専制的な指揮が必要になり，資本家が出現する。
というのも，職人たちは，分業で特定の狭い世界だけにそれぞれ没頭しており，他分野のことはわからないため，工場全体の経営について合意するのが難しいのだ。
そのため，特定の個人が資材として資本を用意し，有無をいわせず仕切るやり方だけが成功する。
「依存関係にある人々が情報調整しあえないと社会的なことが一人歩きする」という公式そのままなのだ。

### 本源的蓄積と重商主義体制

いったん資本主義経済が軌道に乗りさえすれば，資本家と労働者の関係は自動的に再生産されるが，まずそれが最初に成り立つためには，一方に資本を用意できる一部の人がおり，他方に「二重の意味で自由」な労働者が大衆として存在することが必要になる。
すなわち，「二重の意味で自由」とは，

1. 封建的身分から自由で，職業選択の自由を持っていること
2. いかなる生産手段からも自由，すなわち，あらゆる生産手段を有していないこと

こうした資本主義成立の条件を形成する過程は本源的蓄積と呼ばれる。
すなわち，一方で一部の人への富の集中を強引に作り出し，他方で独立小生産者からの生産手段の分離・収奪を行い，その結果出現した都市流浪民を訓育することである。
しばしばこのために国家権力による暴力づくの強権がふるわれる。
こうした時代には，市民革命で財産権や職業選択の自由は保証されてもなお，生まれて間もない資本主義経済を保護育成するために国家が経済に介入する政治体制が取られる。
たとえば，イギリスのものは議会重商主義体制と呼ばれる。

### 機械制大工業の始まりと自由主義体制

職人たちの抵抗を打ち砕き，資本主義経済体制を確立させたのが，機械の導入である。
産業革命により，当時主力の繊維産業が女性や子供が中心の単純労働で担われるようになると，労働者の替わりはいくらでもいるため，資本家に屈服せざるをえなくなる。
機械が導入されると，もはや労働者を屈服させるためには国家の暴力は必要なくなり，むしろ国家の介入は邪魔になるため，自由主義体制が要請される。

### 機械制大工業の進歩的性質

マルクスは『資本論』で，一方で機械化が労働者にもたらした種々の悲惨を描写しながら，他方で機械の導入が世の中を進歩させたことを高く評価している。
それは，協業のメリットが大きくなることである。
つまり，人間の社会的つながりあいが強まって労働生産性が高まるのだ。
だから機械は，本来は，長期的には消費水準を下げずに労働時間を削減する進歩的な性質を持っているといえるのだ。

また，マルクスによると，機械が職人的技能を不要にし単純労働者にすることで，支配階級を終わらせて，働く者自身による生産の共同管理ができるようになった。
つまり，機械化のために，労働も消費生活も均質になり，企業内も企業間も個々人の合意で，働く人自身が生産を管理できるようになったのだ。

### 資本の集積・集中の進展とマルクスの未来展望

競争が激化すると，小企業は競争に敗れて，一部の大企業だけが生き残ることになる。
資本蓄積が進行して資本規模が大きくなることは資本の集積，吸収合併や企業合同で大きな資本ができることは資本の集中と呼ばれるが，こうして資本の集積・集中が進行すると，ごく一部の大資本家のもとに巨大な資本が集まり，その支配のもとで多くの人々が巨大な協業を営む近未来が予想されるのだ。

マルクスには二つの志向がある。
一つは「社会的なことの一人歩き」を許さず，自分にかかわる社会的なことは自己決定できるように個々人のコントロール下におこうという志向だ。
もう一つは，社会的なつながりあいが拡大して生産力が高まることを目指す志向だ。
この両立が資本主義のおかげで可能になったとマルクスは見たのだ。
独立小生産者は，自己決定はできたが協業はなかった。
資本主義によって自己決定を奪われたが協業に結ばれた。
そのもとで機械化し集積・集中した暁には，合意可能な共通性を持った労働者で個々人の自己決定が復活するというわけだ。

### 重工業化と独占資本主義

マルクスやエンゲルスの晩年，大きな技術的革新が進行していた。
いわゆる重工業化，あるいは第二次産業革命である。
この結果，企業の規模は巨大になり，労働者の中心は繊維産業の女性単純労働者から重工業部門の男性熟練労働者へと移っていった。

19世紀末の長い不況のなかで，比較的規模の小さい企業はつぶれていき，不況がついに明けたとき，それまでと違う新しい段階の資本主義システムが姿を現した。
ごく一部の巨大企業による市場支配で競争が働かなくなるタイプの資本主義経済，独占資本主義である。
これが，重工業化という技術にふさわしいタイプの資本主義の新バージョンだった。

### 独占資本主義段階の特徴と政策

独占資本主義段階において，資本の集積・集中という点では，マルクスの見通しは当たっていた。
眼前の自由競争時代の単純労働化図式のまま協業が巨大にまとめられることを展望していたため，少数者の支配を廃せば，社会的なことを合意によって共同管理できると思っていた。
しかし，実際に成立した重工業時代の巨大な協業は，異質な専門的熟練労働者からできており，現場の個々人が互いに合意することが難しくなった。
結局，「依存関係にある人々が情報調整しあえないと，社会的なことが一人歩きする」という公式から，労働者の自由にならないところで資本家が協業の社会的側面を管理する階級支配体制が，どうしても起こってくることになる。

自由競争時代には，個々の資本家の影響力は比較的小さく，政府は世界の資本家全体の利益のために市場に任せることができた。
しかし，少数の巨大な企業に経済が牛耳られるようになると，特定の資本家の都合のために政策が利用されがちになる。
自由貿易から保護貿易への転換や帝国主義政策が典型である。
さらに，世界大恐慌後の世界的な長期大不況を経験してのちは，景気を刺激するための財政政策や社会政策がとられるようになり，「大きな政府」が志向されるようになる。

### 独占資本主義時代の本源的蓄積

繊維産業中心の時代にも，資本主義経済の確立に至るまでの本源的蓄積段階では，国家が経済のことに介入する政治体制がとられた。
まして重工業に基づく独占資本主義の時代では，資本主義経済の確立した先進国ですら国家の介入が大きくなるため，そこに至るまでの本源的蓄積段階ではなおさら強権的な国家体制が見られるようになる[日本の明治体制]。
さらに大不況以降はいっそう「大きな政府」になるため，その時期に本源的蓄積段階にある国では，国家の強権体制は極限に至る[ソ連のスターリン体制]。

これらのタイプの本源的蓄積体制では，強権に守られた既得権層が形成されるので，本源的蓄積が一段落して相対的剰余価値生産が表に出る段階に至っても，それに対応する政治体制の自由主義的転換がうまくいかず，袋小路に入ってしまいがちである[日本の大正デモクラシー，ソ連の1950年代の改革]。

### 自由競争時代と独占資本主義時代の本源的蓄積の違い

自由競争時代と独占資本主義時代の本源的蓄積の違いの要点は国家権力の強さの度合いだけではない。
本源的蓄積というのは，例のヨコ割り長方形図では，人々の食料を確保しつつ，農業従事者が相対的に減り，製造業従事者が増えるということで表される。
この背景には，農業生産性の上昇という側面と，農民の労働時間増大や農民の手元に残す穀物の減少という側面の両方があるのだが，どちらの側面が主なのかという違いがある。

先発の英仏米国では農業生産性の上昇が主だった。
自営農中心であり，自営農は各自の開墾や土壌改良の努力が無駄にならず自分に返ってくることが保証されているので，長期的に生産性が上がりやすいのだ。
対して後発の日本やソ連の場合は，農民の労働時間増大や，手元に残す穀物の減少の側面が主だった。
これには力ずくの強制が有効なため，自営農よりも地主制や集団農場制が適している。
この場合，先進国の小資本からの蓄積の歴史を辿らずに大規模工業にまで短期で追い付くことができる。
その代わりに，しばしば飢饉を伴う農業生産の停滞に悩まされることになった。


## 第6章 「モノとモノとの関係」という「見かけ」の現れ方

## 第7章 資本循環と利潤率という現れ方

## 第8章 本書と『資本論』の記述の異同

## 第9章 マルクス経済学の今後の課題
